疫下婦女壓力爆煲圖一鑊熟 協會：走在鋼絲上的場景近乎每日發生

明日（8日）是三八婦女節，家庭婦女在疫下的日子更見艱難，有勞工團體調查報告顯示，九成以上受訪婦女在疫情之下加劇精神及情緒壓力，包括既要照顧停學的子女，又要在巿道疲弱下打散工維生的雙職家長，亦有照顧特殊兒童的母親，在寓所內長期與子女共處，猶如困獸鬥，壓力瀕臨爆煲，萌生同歸於盡的念頭。團體建議政府應設立照顧者津貼及托兒照顧服務，並支持設墟巿及重開小販牌政策，減輕婦女生活壓力。

香港婦女勞工協會去年12月至今年1月訪問約120多名婦女，了解她們受新冠肺炎疫情影響之下面對經濟、情緒、家庭關係等壓力，調查至今尚在進行中，今日（7日）發表中期調查報告，結果顯示逾九成受訪婦女都反映疫情加劇精神及情緒受壓，家人同樣有情緒問題，家庭暴力瀕臨爆發邊緣。

調查顯示，壓力源自照顧與生活的雙重困難，例如單親媽媽獨力照顧子女生活及學習已佔去大部分時間，每日只能睡4小時，亦有同時要打工幫補家庭收入及兼顧子女起居生活的雙職婦女，因子女停學留在家中，不能出外兼職，以致手停口停，家庭收入大減，甚至有居住劏房的婦女因疫情失業，交不出租金，結果一家三口被趕出單位，要搬返夫家，與叔嫂同住。

單親母：返工兼顧子女煮足兩餐
單親母親阿珮，既要照顧兩名小朋友及長者，又是家庭經濟支柱，每日上班維持生計，屬典型的雙職家長。她指疫情下學校停課，子女長留家中，變相要兼顧他們的一日三餐，只能在用膳空檔期趕返家中煮菜。「我返朝九晚六，中間有個半小時食飯，中午12點半趕返去炒菜，1點又匆忙上班，到6點返嚟煮另外一餐，有時買下菜，食完洗埋碗沖完涼，已經係晚上10點幾。」

她指，長者煮的菜較淋爛，不合子女口味，加上作息時間不一樣，子女與長輩長期共處一室，難免有衝突。「既要工作要兼顧學庭，子女同老人相處難免有拗撬，返去仲要做埋輔導工作，呢家除左上班就係返屋企做家務，休息都少咗。」

擁有三名子女的阿花，各自就讀大專院校、中二及小一，當中孻子有讀寫障礙問題，網上教學加深學習困難，「寫個名，串完個i字，轉頭問我呢個係咩字，有時情緒控制唔到會鬧佢， 試過佢匿埋拒絕上課同做功課，我忍唔到打佢打得好犀利，但打完又好心痛。」她擔心，兒子獲安排至七歲零七個月大時，才由學校或醫生轉介學童進行評估，即使確認有讀寫障礙，已無法跟得上學業，雖然外界有提供SEN兒童課程，但學費昂貴，她之前晚上任職飲食業夜間散工，幫補家庭收入，但疫情下已告停工，無法負擔相關費用。

阿芳的一家三口更為難過，她稱在機場任職司機的丈夫，去年2月因工傷停工，復工後旋即被僱主解僱，只賠七日補償金，丈夫後來任職Gogovan接單，收入不穩定，她亦要出來打工幫補生計，先後任職酒樓侍應、學校派飯工等兼職，目前轉做零售業，但巿道不景，她一星期只有數天開工，最低一日只有三個多小時的上班時間，上月收入僅得三千多元，既要全職照顧家庭，又要為家中開支而發愁，更擔心就讀高小的兒子一個人在家會否有危險「以為有手腳唔會餓死，但經歷呢個環境都好失落，做嘢個陣得兒子一個人喺屋企，唔知佢做緊咩，但始終手停口停，無得擔心。」最終她透過朋友認識香港婦女勞工協會，在無人照顧的緊急情況下，可放於協會辦事處由其他職員代為看管，才較為放心出外工作。

協會：疫下有婦女患上嚴重抑鬱
協會組織幹事黃樂容表示，疫情之下求助個案激增，有婦女患上嚴重抑鬱，「有個案曾經攞住鉸剪想殺完小朋友想殺埋自己，又有一對母子行到觀塘海濱，想帶埋小朋友跳海，但有朋友打電話嚟打斷咗，先打消念頭向我哋求助。」認為該類「走在鋼絲上的場景」幾乎每日發生，若政府再不支援，隨時重演去年12月一名43歲媽媽企圖勒死七歲兒子不果後再上吊自殺身亡的倫常慘劇。

協會總幹事胡美蓮建議政府應訂立以照顧者為本的生活津貼，並且開拓社區經濟，例如放寬開設墟巿空間，或重新發出小販牌照，創造就業機會，緩減家庭婦女的經濟及照顧壓力，長遠亦應將家庭照顧無酬勞動列入本地國民生產總值內，以確認家庭婦女的付出與貢獻，以制定福利政策，同時應檢討現有勞工保障，勿讓基層婦女陷入無有薪假期，散工無保障的狀態。

邊個叫你生

唔生都生左，又冇理由叫佢地等死既
Covid真係斷哂依班人生計

講到男人無壓力咁

Push

養唔掂都生3個

生黎拎老綜咋

有幾多已婚男人要操持家務，洗衫煮飯，同時又要兼顧工作？
你認真睇下内文，就唔會講出咁涼薄嘅説話

呢個婦團好似唔係藍 少有

負累團體又要出黎爭取野了

好快有烹夫案

子荊黨快救救孩子

得好多男仔朋友結左婚都有做返工同做家務煮飯喎

我又無份中出
關我撚事

藍個班婦女搞緊愛國者簽名街站
睇怕都唔記得38婦女節

唉，係喇。全世界最撚慘係你哋喇。

我。

窮就咪L生仔啦

見到上環至少有2個藍團係到派口罩叫人簽名支持 愛國者治港

原來同子女共處係咁淒慘
咁你又擘大塊閪比人屌？

講男人都有壓力就係涼薄

你自己做錯事應該自己承擔
無理由要社會上其他人付出代價
呢個世界無人欠咗你

立咗國安法仲想點, 再嘈599g!

唔係政府逼人一定要有人喺屋企睇住細路，就唔使咁慘
幾歲都識照顧自己啦

買套好貴